\section{Tulon nollasääntö ja tulon merkkisääntö}

\subsection*{Tulon merkkisääntö}

Pitkän matematiikan 1. kurssilla on esitetty seuraava sääntö kahden luvun tulolle:

\laatikko{
    \emph{Tulon merkkisääntö kahdelle tulontekijälle}
    \begin{itemize}
        \item Jos tulon tekijät ovat samanmerkkisiä, tulo on positiivinen.
        \begin{itemize}
	        \item Kahden positiivisen luvun tulo on positiivinen.
	        \item Kahden negatiivisen luvun tulo on positiivinen.
        \end{itemize}
        \item Jos tulon tekijät ovat erimerkkisiä, tulo on negatiivinen.
        \begin{itemize}
	        \item Positiivisen ja negatiivisen luvun tulo on negatiivinen.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
}

Useasti käytetty merkkisäännöstä saatava tulos on $x^2 \geq 0$.

%Tulon merkkisääntö yleistyy mille tahansa määrälle tulontekijöitä.

%\laatikko{
%    \emph{Tulon merkkisääntö}
%    \begin{itemize}
%        \item Jos tulossa on parillinen $(0, 2, 4, \ldots)$ määrä negatiivisia tekijöitä, tulo on positiivinen.
%        \begin{itemize}
%	        \item Erityisesti, jos tulossa on vain positiivisia tekijöitä, tulo on positiivinen.
%        \end{itemize}
%        \item Jos tulossa on pariton $(1, 3, 5, \ldots)$ määrä negatiivisia tekijöitä, tulo on negatiivinen.
%    \end{itemize}
%}

Hyödynnämme merkkisääntöä myöhemmin, kun teemme epäyhtälöistä merkkikaavioita.

\subsection*{Tulon nollasääntö}

Tulon merkkisäännöstä seuraa, että positiivisten ja negatiivisten lukujen tulo on aina positiivinen tai negatiivinen, ei koskaan nolla.

Jos siis tulo on $0$, tulon tekijöistä ainakin yhden täytyy olla $0$. Toisaalta $0\cdot x = 0$ kaikilla reaaliluvuilla $x$.
(Todistus tälle on liitteessä \ref{tod:tulonolla}.)

Nämä tiedot yhdistämällä saadaan tulon nollasääntö:

\laatikko{
    \emph{Tulon nollasääntö}
    \begin{itemize}
   	    \item Jos jokin tulon tekijöistä on $0$, tulo on $0$.
   	    \item Jos tulo on $0$, ainakin yksi tulon tekijöistä on $0$.
    \end{itemize}
}

Tulon nollasääntöä on kätevää soveltaa monissa tilanteissa.

\begin{esimerkki} Ratkaistaan yhtälö $(x+5) \cdot x =0 $.
    \begin{align*}
        (x+5)\cdot x &=0 \quad \ppalkki \text{ tulon nollasääntö} \\
        x +5= 0 \text{ tai } x &=0 \\
        x= -5 \text{ tai } x &=0.
    \end{align*}
    Ratkaisuja on siis kaksi, $x= -5$ tai $x= 0$.
\end{esimerkki}

%\begin{esimerkki}
%	\[2(x+5)=0\]
%	Nyt tulon nollasäännön perusteella tiedetään, että $2=0$ tai $x+5=0$.
%	Koska selvästi $2\neq 0$, jää ainoaksi ratkaisuksi $x+5=0$ eli $x=-5$.
%\end{esimerkki}

\begin{esimerkki} Ratkaistaan $y$ yhtälöstä
    \[(x^5+5x+5)\cdot 0\cdot \sqrt{x^3-1} =y\]
    Koska vasemmalla puolella yksi tulon tekijöistä on $0$, tiedämme, että tulo on $0$. Siis $y=0$.
\end{esimerkki}

\begin{esimerkki} Ratkaise yhtälö
    \[xyz=0.\]
Tulon nollasäännön perusteella $x=0$, $y=0$ tai $z=0$. Nollia voi siis
olla 1--3 kappaletta.
\end{esimerkki}

\begin{tehtavasivu}

\paragraph*{Opi perusteet}

\begin{tehtava}
	Olkoon $a>0$, $b<0$, ja $c=0$. Mitä voit päätellä tulon merkistä?
	\begin{alakohdat}
		\alakohta{$a \cdot a$}
		\alakohta{$b \cdot a$}
		\alakohta{$b \cdot b$}
		\alakohta{$b \cdot c$}
	\end{alakohdat}
	
	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
			\alakohta{tulo $>0$}
			\alakohta{tulo $<0$}
			\alakohta{tulo $>0$}
			\alakohta{tulo on $0$}
		\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}


\begin{tehtava}
	Olkoon $a \geq 0$, $b \leq 0$, ja $c=0$. Mitä voit päätellä tulon merkistä?
	\begin{alakohdat}
		\alakohta{$a \cdot a$}
		\alakohta{$b \cdot a$}
		\alakohta{$b \cdot c$}
	\end{alakohdat}
	
	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
			\alakohta{tulo $\geq 0$}
			\alakohta{tulo $\leq 0$}
			\alakohta{tulo on $0$}
		\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}



\begin{tehtava}
    Ratkaise seuraavat yhtälöt käyttämällä tulon nollasääntöä.
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$x^2(3+x)=0$}
        \alakohta{$0=x^3(x-5)$}
        \alakohta{$(x-4)(x^2-4)=0$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$x=0$ tai $x=-3$}
            \alakohta{$x=0$ tai $x=5$}
            \alakohta{$x=-2$, $x=2$ tai $x=4$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Ratkaise seuraavat yhtälöt käyttämällä tulon nollasääntöä.
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$y(y+4)=0$}
        \alakohta{$(x-2)(x-1)(x+5)=0$}
        \alakohta{$(z^2+1)(z^2-1)=0$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$y=0$ tai $y=-4$}
            \alakohta{$x=2$, $x=1$ tai $x=-5$}
            \alakohta{$z=-1$ tai $z=1$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\paragraph*{Hallitse kokonaisuus}

\begin{tehtava}
	Olkoon $a > 0$. Mitkä vaihtoehdoista $b>0$, $b<0$, $b=0$ ovat mahdollisia, jos
	tiedetään, että
	\begin{alakohdat}
		\alakohta{$a \cdot b > 0$}
		\alakohta{$a \cdot b \leq 0$}
		\alakohta{$b \cdot b > 0$}
		\alakohta{$b \cdot b < 0$?}
	\end{alakohdat}
	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
			\alakohta{$b>0$}
			\alakohta{$b < 0$ ja $b = 0$}
			\alakohta{$b>0$ ja $b<0$}
			\alakohta{Mikään vaihtoehto ei kelpaa.}
		\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Ratkaise seuraavat yhtälöt käyttämällä tulon nollasääntöä.
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$(x^2-1)(x-7)=0$}
        \alakohta{$(x^2-9)(x^2-16)=0$}
        \alakohta{$(x-4)=x(x-4)$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$x=-1$, $x=1$ tai $x=7$}
            \alakohta{$x=-4$, $x=-3$, $x=3$ tai $x=4$}
            \alakohta{$x=1$ tai $x=4$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Ratkaise seuraavat yhtälöt käyttämällä tulon nollasääntöä.
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$(\smiley{}+1)\cdot (t+1)=0$}
        \alakohta{$x(x-5)=0$}
        \alakohta{$(2w+2)^2=0$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$\smiley{}=-1$ tai $t=-1$,\qquad  Symboli $\smiley{}$ esittää jotain lukua, sillä muutoin laskutoimitukset eivät olisi mielekkäitä. Tehtävässä ei myöskään ole selvää, minkä muuttujan suhteen yhtälö pitäisi ratkaista. Siksi on ratkaistu molempien muuttujien suhteen.}
            \alakohta{$x=0$ tai $x=5$}
            \alakohta{$w=-1$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
	Ratkaise yhtälöt.
	\begin{alakohdat}
		\alakohta{$-x^4+4x^2=0$}
		\alakohta{$x^5-16x^3=0$}
	\end{alakohdat}
	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
			\alakohta{$x=-2$, $x=0$ tai $x=2$ (Tekijöihin jakamalla yhtälö sievenee muotoon $x^2(2+x)(2-x)=0$.)}
			\alakohta{$x=-4$, $x=0$ tai $x=4$ (Tekijöihin jakamalla yhtälö sievenee muotoon $x^3(x+4)(x-4)=0$.)}
		\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}


\begin{tehtava}
    Sievennä seuraava lauseke: $(a-x)\cdot(b-x)\cdot(c-x)\cdot...\cdot(\mathring{a}-x)\cdot(\ddot{a}-x)\cdot(\ddot{o}-x)$.
    \begin{vastaus}
        Tulossa esiintyy tekijänä $(x-x)=0$. Niinpä tulon nollasäännön mukaan
        \begin{align*}
            &(a-x)\cdot(b-x)\cdot(c-x)\cdot...\cdot(x-x)\cdot(y-x)\cdot(z-x)\cdot(\mathring{a}-x)\cdot(\ddot{a}-x)\cdot(\ddot{o}-x) \\
            =&(a-x)\cdot(b-x)\cdot(c-x)\cdot...\cdot 0\cdot(y-x)\cdot(z-x)\cdot(\mathring{a}-x)\cdot(\ddot{a}-x)\cdot(\ddot{o}-x) \\
            =&0
        \end{align*}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\end{tehtavasivu}
